笑裏藏刀、圍爐取暖、勾心鬥角：這是我退出社運和政治的原因

笑裏藏刀、圍爐取暖、勾心鬥角：這是我退出社運和政治的原因
Ed Lau（劉偉德）

香港社運圈甚至政治圈，與我在外國的經驗簡直差天共地。組成的大多數原因，並不是因為政治理念相近或對香港未來有一致遠景。香港政治圈係一個人脈網，亦可以稱之為朋友圈，最極端的case甚至會擺出江湖中人的姿態，模仿舊派社團那種盜亦有道的豪氣，但怎裝都不能呈現出從身經百戰磨練出來的勇氣和膽色。
一切關於本地政治議題的討論，大家必定先以立場先行，引用的理據只為增添原有立場的說服力。所謂真心討論，恐怕只是在言語間取巧，佔了便宜後便以為自己大獲全勝。最糟糕的是本地民智還停留在「頑童階段」，只需要一點政治娛樂他們就欣然收貨。

一個人的社交和生活環境會直接塑造自身的性格，更會局限或擴闊思維，好可惜在這個圈打滾了兩年，我覺得自己的IQ起碼掉了10點（本身已經不是特別聰明）。

最為恐怖的，就是每當不同政見的人同場出現時，雙方極少會根據民主精神，理性有禮地討論議題。往往，三分鐘內就會見到雙方吵架，出動到人身攻擊，或用混亂和錯誤邏輯，再引用一些毫無證據的指控作出人格謀殺。這些政客、評論員或心理不平衡的人士，運用此等低級伎倆的目的只為蓋過對方的聲線，然後覺得勝利之神正驕傲地立在他的肩膊。

只懂宣洩不忿，欠缺解決問題的頭腦和勇氣

對外，經常聽到政治人物的團結論：「希望我們反對派能團結一致共同創造美好未來」，卻總是笑裏藏刀，表面跟你裝友好，但在背後卻不斷使出卑劣招數，散播不實謠言指控某某人係內鬼、某某人不可信、某某人收了誰的錢、某某人是某某組織的間諜臥底，專職搞亂香港......

香港的社運圈甚至政圈，總括來說只係一群又一群圍爐取暖、勾心鬥角的所謂組織、政黨、論政人士、業界組織和其他有關聯的既得利益者。這些組織（也不是說全部，但可以肯定過50%）很多都用軟硬兼施的方法務求同化組員的理念，什麼立場是能得到尊重和接受的，或什麼立場會讓當事人受到組織的排斥。在我眼中這根本就是一個專制組織，而組織成員只懂宣洩不忿，欠缺解決問題的頭腦和勇氣，簡單來說就是嘍囉扮大哥。如此差勁的原材料怎樣加工？結果只有不斷失敗，大器難成，不要說反對派可以爭取到什麼，十年後反對派這三個字可能已經不存在了。

雨傘時，我記得佔領區內有位頗有見地而又勇猛善戰的手足跟我說，這裏表面上看起來的確見到好多「黃絲」，但當你以大部分黃絲帶的邏輯思維跟藍絲作對比，細嚼分析後會發覺兩者的思考方式，都是把立場當成自身認同的一大部分，唯一不同的只是立場上的分歧罷了。這句說話正正道出了香港30年社運界最致命的弱點。

我認識的抗爭者分好幾種，以下的描述可能會令你自動築起自我保護高牆，如果你的第一反應是反駁的話，請你撫心自問，不要欺騙自己。
依我普遍觀測，大部份落場佔領、參與社運或各種行動的義士，他們的出發點大致離不開以下四大原因。25%歸屬感（負面解釋為同輩壓力，正面解釋則是，人是群體動物喜歡群眾活動），30%虛榮感（有無到過抗爭現場拍滿4張Selfie然後上FB打卡？有的話自己檢討一下），20%源自於潛藏內心最深淵的使命感，剩下的25%有些是為了自己的野心，有小部分更是純粹為了溝仔溝女（把仔把妹）飲飲食食才到佔領區Hea（無所事事）。（以上參與社運的原因及其百分比本人大概中七八成）

經歷旺角（旺角騷亂）一役後，很多被捕的前線義士面臨失去自己人生中最為重要的5年，就算是今次有幸無被起訴的義士，都會潛意識裏自我審查，自我約束，自我規限，就算再有大型警民衝突場面，相信好多一兩年前的前線常客未必願意再行出來。

可是我一向堅決相信命運是由人來掌握的，只有通過不斷挑戰自己，只要你有無限的求知慾，只要你我都別看得自己太高的時候，沒有什麼是不可能的。

嘩, 咁撚樣都得.

大舊果時走人, 完全冇講過同熱狗有關, 大舊做嘅嘢, 亦都同熱血公民冇乜交集, 你拎佢篇文嚟配晒黃洋達啲圖, 你係屈緊大舊定屈緊熱狗呢?

咁社運 / 革命又唔係某某人獨家包攬左既專利黎既

我仲識好多義氣仔女

不如反省下點解你會選擇加入某某某個集團啦...

不過咁講，唔單止社運界，
好多偽君子到你識耐咗，甚至畀佢出賣咗先知，所以我而家唔會隨便識朋友。